---
layout: post
title: "Scrapy框架"
date: 2019-07-05
tags:
  - Scrapy
categories:
  - [爬虫]
  - [Python]
---

## Scrapy框架

* Scrapy是一个为了爬取网站数据，提取结构性数据而编写的应用框架，我们只需要实现少量的代码，就能够快速的抓取

### scrapy的爬虫流程

![](https://FXHao.github.io/images/posts/scrapy/流程.jpg)

### scrapy 入门

1. 创建一个爬虫项目——`scrapy starproject mySpider`
2. 生成一个爬虫—— `scrapy genspider baidu baidu.com` (前面为爬虫名，后面为爬取范围)
3. 提取数据——完善spider，使用xpath等方法
4. 保存数据——pipeline中保存数据

### 创建一个爬虫项目

```json
scrapy startproject +<项目名字>
scrapy startproject myspider
```

![](https://FXHao.github.io/images/posts/scrapy/项目.jpg)

### 生成一个爬虫

```
scrapy genspider  +<爬虫名字> + <允许爬取的域名>
scrapy genspider itcast “itcast.cn”
```

![](https://FXHao.github.io/images/posts/scrapy/爬虫2.jpg)

### 完善spider

![](https://FXHao.github.io/images/posts/scrapy/完善spider.jpg)

* 从选择器中提取数据：
  * `extract()`：返回一个包含字符串数据的列表
  * `extract_first()`：返回列表中的第一个字符串
* 注意：
  * spider中的`parse`方法名**不可以**修改
  * 需要爬取的url地址必须属于`allow_domain` 下的链接
  * `response.xpath()` 返回的是一个含有 *selector* 对象的列表

### spider的数据传到pipeline

![](https://FXHao.github.io/images/posts/scrapy/数据传输.jpg)

* `yield` 可以让整个函数变成一个生成器，每次遍历的时候挨个读到内存中，不会占用太多内存

### pipeline的使用

![](https://FXHao.github.io/images/posts/scrapy/pipeline.jpg)

* 写完*pipeline*后，还需在*setting*中打开

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/scrapy/pipeline2.jpg)

### 简单设置LOG

* 为了方便在终端观察，可以在setting中添加一行`LOG_LEVEL = "WARNING”`来设置log显示的级别
* 普通项目中设置log
  * `import logging`
  * `logg.basicConfig(...)` ==>设置日志输出的样式，格式
  * 实例化一个`logger = logging.getLogger(__name__)`
  * 在任何py文件中调用logger即可

### 实现翻页请求

* 提取下一页地址

  ```
  next_url = '....'
  if next_url != '...'  # 判断是否有下一页
  	yield scrapy.Request(next_url,callback=self.parse)
  	# scrapy.Request能构建一个request，同时指定提取数据的callback函数
  ```

* *url*解码：`urllib.parse` 中的 `unquote`模块

* ```
  scrapy.Request(url[,callback,method='GET',hedders,body,cookies,meta，dont_filter=False])
  ```

  > `callback`：指定传入的url交给哪个解析函数去处理
  >
  > `meta`：实现不同解析函数中传递数据，默认会携带部分信息
  >
  > `dont_filter`：让*scrapy*的去重不会过滤当前*url*，*scrapy*默认有*url*去重

### Item的使用

* 整个类可以理解为一个字典

* 可以定义多字典存不同的数据

* 在把数据交给*pipeline*的时候，可以通过`isintance(item.xxxItem)`,来判断数据是属于哪个item，进行不同的处理

* **item**

  ```python
  class YangguangItem(scrapy.Item):
      title = scrapy.Field()
      href = scrapy.Field()
      publish_date = scrapy.Field()
      content_img = scrapy.Field()
      content = scrapy.Field()
  ```

* **Spider**

  ```python
  from yangguang.items import YangguangItem
  item = YangguangItem() # 实例化一个自定义的item item的操作和字典一样
  ```

### Scrapy shell

* *scrapy shell* 是一个交互终端，可以调试代码，测试*xpath*表达式

* 进入*shell*：`scrapy shell url`

* 使用：

  | response.url              | 当前响应的url地址                      |
  | ------------------------- | -------------------------------------- |
  | response.request.url      | 当前响应对应的请求的url地址            |
  | response.headers          | 响应头                                 |
  | response.body             | 响应体，也就是html代码，默认是byte类型 |
  | response.requests.headers | 当前响应的请求头                       |

* xpath使用：`response.xpath()`

### 注意

* *Scrapy*中是多线程的，所以在传数据时，在不同网页抓取的数据会覆盖之前的数据，这时，在传递保存数据的字典或其它时，可以先将该字典深拷贝下(`deecopy(item)`),这样就不会影响之前的数据结果

### CrawlScrapy

* 可以更为方便的提取*url*地址

* 生成*crwalspider*： `scrapy genspider –t crawl csdn “csdn.cn”`

  相比于生成一个普通的*spider*，就多了 `-t crawl

* ![](https://FXHao.github.io/images/posts/scrapy/crawlspider.jpg)

  > *LinkExtractor*：连接提取器，提取url地址
  >
  > *callback* ：提取出来的*url*交给*callback* 处理，不需处理也可以不指定

### 下载中间件

* 使用方法：

  * 编写一个*Downloader Middlewares*和我们编写一个*pipeline*一样，定义一个类，然后在*setting*中开启

  * *Downloader Middlewares*默认的方法：

    * `process_request(self,request, spider)`：当每个request通过下载中间件时，该方法被调用。
    * `process_response(self,request, response, spider)`：当下载器完成http请求，传递响应给引擎的时候调用

    ```python
    class RandomUserAgent(object):
    	def process_request(self,request,spider):
          useragent = random.choice(USER_AGENTS)
          request.headers["User-Agent"] = useragent
          # ===>添加自定义的UA，给request的headers赋值即可
    ```

    ```python
    class ProxyMiddleware(object):
       def process_request(selfs,request,spider):
          request.meta["proxy"] = 'http://xxxxxxxx'
          # ===>添加代理，需要request的meta信息中添加proxy字段
    ```

    